\documentclass[11pt,a4paper,sans]{article}
\usepackage[resetfonts]{cmap} % Při překladu pdfTeXem do PDF zajistí správné
                              % mapování znaků na Unicode sekvence a učiní tak
                              % text prohledávatelný a kopírovatelný do schránky.
\usepackage{lmodern} % Sázet se bude Latin Modern fonty, nikoli výchozími 
                     % EC fonty.
\usepackage[czech]{babel} % Nastavení použití českého prostředí pro LaTeX. 
                          % Dokument přeložíme příkazem 'latex <název souboru>' 
                          % či 'pdflatex <název souboru>'.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Informace o tom, že tento zdrojový text je 
                            % uložen v kódování UTF-8.
\usepackage[T1]{fontenc} % Nastavení kódování fontu na formát T1.

\usepackage{graphicx}

\usepackage{pdfpages}

\usepackage[backend=biber,
            style=iso-numeric,
            maxnames=5,
            alldates=iso,
            seconds=true]{biblatex} % Seznam literatury bude vygenerován 
                                    % BibLaTeXem.
\addbibresource{bibliografie.bib} % Seznam literatury bude vygenerován 
                                         % ze zdrojů umístěných v souboru 
                                         % databaze-literatury.bib.

\usepackage{makeidx} % Balík s pomocnými makry pro sazbu rejstříku. 
\makeindex % Zajistí, že slova určená k vložení do rejstříku budou vypsána do 
           % souboru s příponou .idx, ze kterého texindy vytvoří soubor
           % s příponou .ind s hotovým prostředím theindex.

\usepackage{tikz}

\usepackage[unicode]{hyperref} % Balík definující příkazy pro vytvářeních
           % hypertextových odkazů ve výsledném dokumentu. Měl by být přidaný až
           % jako poslední, protože redefinuje větší množství základní příkazů,
           % a mohlo by tak docházet ke konfliktům s jinými balíky.

% Tohle tu je, aby se rejstřík nezobrazoval na vlastní straně.
\makeatletter
\renewenvironment{theindex}
               {\section*{\indexname}%
                \@mkboth{\MakeUppercase\indexname}%
                        {\MakeUppercase\indexname}%
                \thispagestyle{plain}\parindent\z@
                \parskip\z@ \@plus .3\p@\relax
                \columnseprule \z@
                \columnsep 35\p@
                \let\item\@idxitem}
               {}
\makeatother

\title{Proč musela Galactica po třech dnech skončit, zatímco Chat GPT funguje dál?}
\author{Daniel Czinege}
\date{11. května 2023}
\begin{document}
\includepdf[pages=-]{../zivotopis.pdf}
\maketitle

Galactica\index{Galactica} je umělá inteligence vyvinutá společností Meta asi 2 týdny~\cite{4} před zveřejněním Chat GPT, která měla pomáhat vědcům se zorientovat v obrovském množství informací, které jsou dnes dostupné, ale ne moc organizovaně~\cite{1}. Meta \index{Meta} tvrdila, že Galactica by měla zvládat psát vědecké články, řešit složité matematické problémy nebo psát počítačový kód v různých jazycích~\cite{4} a další. Data set, na kterém byla Galactica natrénována byl tvořen převážně různými vědeckými texty, a to 48 milionů vědeckých článků, učebnic, milionech sloučenin a proteinů, vědeckých stránek, encyklopediích a dalších ~\cite{1}. Tohle vše zní velmi dobře, ale opravdu rychle se ukázalo, že si Galactica \index{Galactica!vymýšlela neexistující články}vymýšlela neexistující články, které někdy přiřadila opravdovým autorům, a navíc mnohdy ani nedávaly smysl, jako příklad se často uvádí wiki článek o historii medvědů ve vesmíru, který si celý vymyslela ~\cite{2}. A v tomto textu se budeme zabývat důvody, proč musela Galactica být \index{Galactica!zrušena již po třech dnech}zrušena již po třech dnech, ale Chat GPT je veřejně dostupné i nadále.

\section*{Proč musela Meta stáhnout Galactiku?}
Galactica, jak jsem už zmínil výše, měla sloužit vědcům pro hledání, kombinování a uvažování o vědeckých článcích. Což vyžaduje velmi vysokou přesnost a není možné, aby si jen tak vymýšlela svá vlastní nesmyslná fakta. Tedy jeden z důvodů stažení Galactiky je právě neschopnost rozeznat pravdu od nepravdy a vysokému nároku na přesnost, jelikož ve vědě je něco takového nepřípustné~\cite{2}, podobný problém má sice i Chat GPT, ale u něj to tolik nevadí, protože nemá sloužit pro výzkum, ale spíše podávat nápady nebo přepisovat text jinými způsoby, na co takovou schopnost zase tolik není potřeba.

Další problém, který s předchozím úzce souvisí, je tendence trénovacích dat být si vždy jistý a ve většině případů dojdou vědecké práce k positivním výsledkům. Tohle vede model k vytváření prací, které nejdou zopakovat a používání tzv. p-hackingu, kdy si vědci vybírají data, která se jim hodí a použijí statistickou analýzu, tak aby jejich výsledky vypadaly důležité. Galactica vezme tuto tendenci k jistotě zkombinuje to se špatnými odpovědmi, které si ani neuvědomí a napíše to s obří sebejistotou a takto vytvořeným článkům nemůžeme věřit~\cite{3}, pokud by šlo o medvědy z vesmíru, které jsem zmiňoval výše, tak takového nesmyslu si všimne většina lidí, ale pokud by už šlo o něco složitějšího nebo více odborného, tak to by se mohlo stát, že i lidé co se v té oblasti nějak vyznají to přehlédnou a tohle je už velký problém. Tato Galactikou statisticky vygenerovaná pseudověda by tedy byla velice těžko detekovatelná a zároveň opravdu lehce a rychle vygenerovatelná, a tohle by mohlo vést k hromadění nepravdivých vědeckých prací a zároveň by mohla podepsat některé autory k pracím, které sami nenapsali~\cite{1}. Tyto problémy jsou ještě mnohonásobně horší, když se snaží Galactica vypořádat se spornými nebo závažnými společenskými problémy, jak můžeme vidět na obrázku níže~\cite{3}.

    \begin{figure}[htbp] % Plovoucí prostředí s obrázkem se bude TeX 
                         % snažit umístit na tomto místě (h[ere]) v textu,
                         % na začátku stránky (t[op]), na konci stránky
                         % (b[ottom]) nebo na samostatné stránce (p[age]).
        \begin{center}
            % Vložení grafiky se škálováním na 75 % šířky textu.
            \includegraphics[width=\textwidth]{ukazka_galactica}
        \end{center}
        \caption{Výstup z Galacticy~\cite{3}} % Popiska obrázku.
        \label{vystup}
    \end{figure}

\section*{Je správné, že Chat GPT je stále veřejně dostupné?}

Nejprve začnu tím, proč může být dobře, že \index{Chat GPT}Chat GPT je dostupné pro všechny i v tomto stavu, v jakém je. Před spuštěním Chat GPT většina lidí neměla moc tušení, že něco takového je vůbec možné, všechny předtím dostupné chatovací umělé inteligence, alespoň ty, o kterých vím, neměly vůbec takové znalosti, ani dovednosti v psaní, matematice, či psaní kódu. Díky tomuto se lidé dozvěděli o existenci takové technologie ještě v poměrně rané fázi a bude alespoň čas ať se na to všichni připraví. Tím myslím, že lidé začali více uvažovat o etických implikacích podobných technologií. Nebo také o tom, komu patří myšlenky, obrázky nebo cokoli vygenerovaného umělou inteligencí. Ale i kdo je zodpovědný za něco, co by udělala umělá inteligence~\cite{5}, například samořídící auta.

Jako další positivní věc se může brát zvýšení produktivity v některých pracích nebo možnost automatizace zákaznických služeb. Ale také zrychlení vyhledávání informací pomocí \index{Microsoft Bing chat}Microsoft Bing chat, což je vlastně trochu upravené Chat GPT.

S tímto, ale přichází i negativní vlivy, které Chat GPT a podobné nástroje mohou mít. Zvýšením produktivity jednoho člověka mohou firmy propustit více lidí, takže spousta lidí může přijít o práci, ale také se nepochybně objeví práce nové, které doposud neexistovaly, jenže s největší pravděpodobností mnoho z nich nejspíš bude vyžadovat nějakou znalost technologií, proto je třeba aby se lidé učili práce s počítačem a technologií obecně. Příkladem nové pracovní pozice by mohl být člověk co zadává příkazy umělé inteligenci, tzv. prompt engineer a zadává je takovým způsobem, aby získal co nejlepší odpověď.

Kvůli absenci zdrojů informací použitých Chat GPT ke zodpovězení otázky a sebejistě napsanou odpovědí, jak tomu bylo i v případě Galactiky, mohou mít uživatelé, kteří nejsou příliš zběhlí v tázaném tématu, v případě halucinací Chat GPT, problém rozeznat, která odpověď je správná a která ne~\cite{6}. A tímto se může stávat, a s největší pravděpodobností také stává, že se tyto nepravdivé informace dále šíří na internetu. Tedy Chat GPT přispívá k šíření misinformací na internetu a nejen tam.

Dalším možným problémem mohou být národnostní, pohlavní a jiné předsudky, které byly přítomny v trénovacích datech, a tedy i samotné Chat GPT může dávat odpovědi, které dále šíří tyto stereotypy~\cite{7}. A toto společně s misinformacemi může zaplavovat internet nesmysly, což je samo o sobě špatná věc, ale také bude mnohem obtížnější tyto informace filtrovat při trénování novějších modelů.\\
... (zbytek už by se nevešel do rozsahu)

\begin{tikzpicture}
\draw[gray, thick] (-1,-1) -- (5,2);
\draw[gray, thick] (3,2) -- (8,2);
\filldraw[black] (5,2) circle (2pt) node[anchor=west]{};
\draw (-2,2) .. controls (-1,0) and (1,0) .. (2,2);
\draw (3,-1) .. controls (7,0) and (1,0) .. (2,2);
\end{tikzpicture}

{
\sloppy
\printbibliography
}

\printindex

\end{document}